% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Prétraitement}

\section{Importation / Affichage}
Cette partie de notre programme est très importante, en effet l'importation des images conditionne le bon fonctionnement de toute la suite.

\subsection{Importations SDL}
Nous avons choisit d'utiliser la librairie SDL, c'est une librairie graphique. Cette librairie nous permet de charger des images pour notre programme et nous fourni surtout des interfaces nous permettant de travailler sur les pixels de notre image.

Nous avons utilisé directement le module SDL au début, nos algorithmes modifiaient directement des surfaces SDL. Cette méthode a rapidement montré ça faiblesse au niveau performance, en effet avec des images plus grandes que d'habitude ou avec des traitements successifs sur la même image le programme plantait.

\subsection{Utilisation de matrice}
Pour palier à ce problème nous avons utilisé des matrices. Ainsi le programme charge une image au début et la met dans une matrice, donc pour les autres algorithme du projet on utilisera toujours des matrices, au niveau performance notre programme est donc maintenant capable d'effectuer des traitements sur de très grosses images.

De plus quand nous avons réfléchi à nos interfaces de communication le fait d'utiliser des matrices simplifie énormément le travail. Il nous est donc beaucoup plus facile de travailler chacun de notre côté sur des algorithme bien précis et de ensuite les faites marcher ensemble.

Un seul problème semble apparaître, au niveau des matrices couleur et noir et blanc, en effet dans le cadre de certains algorithme tel que la détection de la rotation il est plus simple d'avoir des booléen représentant la présence de noir ou non. Nous risquons donc de devoir faire par la suite 2 types de matrice : couleur et noir et blanc.
\newpage
\subsection{Affichages}
En ce qui concerne l'affichage c'est très simple c'est le processus inverse, on traduit nos matrices en une image de type SDL. Il sera donc très facile de gérer l'affichage dans un environnement graphique avec Gtk.

Comme dit un peu plus haut il va falloir penser à gérer les 2 types de matrice pour l'affichage.

\newpage
\section{Noir et Blanc}

Pour transformer une image couleur en une image noir et blanc binarisée il faut procéder par étapes. On commence par traduire l'image couleur en niveau de gris puis on binarise ensuite.

\texttt{Rappel} : On travaille sur des matrices couleurs contenant dans chaque case des triplet de valeur correspondant au système RGB.

\subsection{Niveau de gris}
Le principe de la traduction en niveau de gris c'est de travailler avec la luminosité de l'image, en fait le niveau de gris correspondant à la luminosité en un point de l'image. Pour traduire notre image couleur en niveau de gris on va donc parcourir simplement notre matrice couleur contenant les valeurs RGB des pixel de notre image.

\begin{verbatim}
let level (r,g,b) = (0.3 *. (float_of_int r) 
            +. 0.59 *. (float_of_int g) 
            +. 0.11 *. (float_of_int b))/. 255. 
  
let color2grey (r,g,b) = ((int_of_float (level (r,g,b) *. 255.)), 
         (int_of_float (level (r,g,b) *. 255.)), 
         (int_of_float (level (r,g,b) *. 255.))) 
\end{verbatim}

On obtient ainsi une image en niveau de gris utilisable pour la binarisation.
\newpage
\subsection{Binarisation}
L'idée de la binarisation est relativement simple, il faut au final avoir une image composée uniquement de pixels noirs, et de pixels blancs, afin de pouvoir la traiter le plus aisément possible, et ainsi rendre le traitement plus précis.
\\

Pour la binarisation, on se base sur une image en niveau de gris, qui sera plus facile à traiter qu'une image en couleur. La binarisation la plus simple est de définir un certain palier, par rapport au niveau de gris, à partir duquel les pixels plus foncés que le palier seront noirs, et les plus clairs seront blancs.
\\

Mais cette méthode est trop simpliste, et ne fonctionne que pour les cas d'image parfaite, écrite en noir sur blanc par exemple. Le problème que l'on peut obtenir avec cette méthode simpliste est le suivant: le palier n'est pas adapté en fonction des images, donc un texte écrit en noir sur fond bleu peut se retrouver tout noir, ou bien un texte écrit en bleu sur fond blanc peut devenir tout blanc.
\\

C'est pourquoi il faut adapter un minimum cette binarisation. Pour cette 2eme soutenance, la binarisation est adaptive. Avant d'appliquer la binarisation, une moyenne de coloration de l'image est faite, en calculant la moyenne du niveau de gris de tous les pixels de l'image. Le palier est donc défini à partir de cette moyenne. Il est combiné avec des paliers maximum/minimum appliqués aux extrêmes, si l'image est très claire, ou très foncée, et donne finalement des résultats satisfaisant pour la plupart des images.
\\

Cette binarisation peut créer du bruit, et une binarisation de haut niveau est entre autres un couplage d'une binarisation et d'un filtre. Ici, nous faisons une binarisation de ce type, suivi d'un filtre adapté à ce genre de binarisation, ce qui nous donne des résultats très satisfaisant pour l'analyse de l'image.
\newpage
\section{Exemple de binarisation}
\includegraphics[scale=0.3]{avantbin} \\ avant binarisation
\newpage
\includegraphics[scale=0.3]{apresbin} \\ apres binarisation
\newpage
\section{Filtre anti-bruit 1ere soutenance}
Sachant qu'on utilise un procédé de numérisation pour acquérir les images, il faut que notre programme puisse effacer certains problèmes causés par ce procédé. L'un de ces problèmes est la présence de bruit sur l'image.
Pour palier à cette problématique, divers filtres existent. La plupart des procédé de traitement de l'image utilisent des matrices de convolution. Le filtre exécute des opérations matricielles entre une matrice carrée (3x3 ou 5x5) correspondant au filtre et une matrice contenant tous les pixels de l'image à traiter.
\\

Dans la majorité des cas, on fait un parcours de l'image pixel par pixel et on remplace  la valeur de chaque pixel par une moyenne pondérée des pixels environnants.
\\

Après une recherche approfondie, nous disposions de nombreuses solutions plus ou moins complexes. Celles que nous avons retenues sont :

- Le filtre moyenne : il fait tout simplement une moyenne non pondérée des valeurs des pixels aux alentours. La matrice correspondante est :
\\

(3x3 que des 1)

Il s'agit de la solution utilisée dans la version actuelle du projet.
Une alternative à cette méthode est d'utiliser cette fois une matrice à coefficients différents de 1, afin de réduire l'effet du filtre sur l'image initiale. Par exemple :
\\

(1 2 1)
(2 4 2)
(1 2 1)

- Le filtre médian : Légèrement différent, il stocke la valeur des pixels environnants dans une liste triée en ordre croissant. La valeur finale du pixel traité est la valeur médiane de la liste. Cela dit, ce filtre ne donnait pas de bon résultats sur nos images.
\\

D'autres filtres comme les filtres Gaussiens ou le filtre de Nagao constituent également des solutions. Certaines ne sont pas adaptées aux documents, ou d'autres n'ont pas encore été testées.
\\

Le filtre actuel n'est pas particulièrement efficace. Pour la prochaine soutenance, nous souhaitons finir l'implémentation d'une fonction de convolution permettant de filtrer avec n'importe quelle matrice, quelque soit sa taille, et cela en gérant les collisions avec les bords de l'image. Cela nous permettra de tester de nombreuses matrices de convolution rapidement pour déterminer la solution la plus adaptée.
\newpage
\section{Filtre anti-bruit 2eme soutenance}

Pour cette dernière soutenance, nous avons implémenté un nouveau filtre permettant de réduire le bruit sur l’image.
\\

Pour la première soutenance, nous avions mis au point un filtre utilisant la convolution comme principe de base. On appliquait un traitement sur chaque pixel en fonction des valeurs de ses voisins.
\\

Cette fonction donnait un aspect de flou à l’image, ce qui rendait le texte peu exploitable. Nous avons essayé de faire varier les paramètres de ce filtre en augmentant l’importance accordée au pixel traité par rapport aux autres. L’effet de flou était ainsi atténué, mais nous nous sommes vite aperçus que le filtre n’était pas d’une grande utilité.
\\

En étudiant les résultats de segmentation, certaines erreurs étaient redondantes : certains artefacts trompaient l’algorithme de segmentation. Le filtrage de l’image de base était donc  indispensable pour avoir de meilleurs résultats lors de la reconnaissance du texte.
\\

Le but de ce nouveau filtre est d'éliminer tous les pixels noirs ne faisant pas partie du texte. Dans la plupart des cas, il s’agit de points noirs au milieu d'un espace blanc. Cependant, il ne faut pas éliminer les points des i, ou les points tout court.
Ce nouveau filtre analyse en quelque sorte tous les pixels de l'image, après une binarisation, et regarde combien de pixels l'entourent, à une certaine distance.
On peut par exemple analyser les pixels directement collés au pixel qu'on veut corriger, ou bien regarder les pixels un peu plus éloignés.
\\

Par exemple, si un pixel noir est seul, entouré d'aucun autre pixel noir dans une zone definie, on peut en deduire que c'est du bruit, un point en dehors du texte, on peut donc le supprimer.
En revanche, si un pixel est entouré d'autres pixels noirs, on peut en deduire qu'il s'agit d'un pixel de texte. Il ne faut donc pas le supprimer.
\\

Ce filtre supprime donc les pixels, ou regroupements de pixels noirs qui sont éloignés du texte.

\newpage


